%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document
% $Id: F-EB0B55BEF34189A6F4911E5026BB7C5C.tex,v 1.1 2008-04-24 16:22:57 carleos Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Because this introduction is the reader's first impression, I have
% edited very heavily to try to clarify and economize the language.
% I hope you do not mind! I always try to ask "is this word needed?"
% in my own writing but I don't want to impose my style on you... 
% but here I think it may be more important than the rest of the book.
% --baron

\chapter{Prefacio}

\LaTeX{} \cite{manual} es un sistema de composición muy adecuado para
realizar documentos científicos y matemáticos de alta calidad
tipográfica.  Es también adecuado para producir documentos de
cualquier otro tipo, desde simples cartas a libros enteros.  \LaTeX{}
emplea \TeX{} \cite{texbook} como motor de formato.

Esta breve introducción describe \LaTeXe{} y debería bastar para la
mayoría de las aplicaciones de
\LaTeX. Consulte~\cite{manual,companion} para una descripción
exhaustiva del sistema \LaTeX{}.

\bigskip
\noindent Esta introducción se divide en 6 capítulos:
\begin{description}
\item[El capítulo 1] trata sobre la estructura básica de documentos
  \LaTeXe{}.  Aprenderá un poco sobre la historia de \LaTeX{}.
  Tras leer este capítulo, debería tener un conocimiento somero de
  cómo trabaja \LaTeX{}.
\item[El capítulo 2] profundiza en los detalles como componer los
  documentos.  Explica la mayoría de las órdenes y entornos esenciales de
  \LaTeX{}.  Tras leer este capítulo, debería ser capaz de escribir
  sus primeros documentos. 
\item[El capítulo 3] explica cómo componer fórmulas con \LaTeX.  Con
  muchos ejemplos se muestra cómo usar uno de los puntos fuertes de
  \LaTeX{}.  Al final del capítulo hay tablas con todos los símbolos
  matemáticos disponibles en \LaTeX{}.
\item[El capítulo 4] explica los índices, generación de bibliografías e
  inclusión de gráficos EPS.  Presenta la creación de documentos PDF
  mediante pdf\LaTeX{} y varios paquetes adicionales interesantes.
\item[El capítulo 5] muestra cómo usar \LaTeX{} para crear gráficos.
  En lugar de dibujar una figura con algún progama gráfico, grabarla
  en un \filenomo{} y después incluirla en \LaTeX{}, podrá describir
  directamente el dibujo \LaTeX{} lo dibujará por usted.
\item[El capítulo 6] contiene información potencialmente peligrosa
  sobre cómo alterar la presetación normal del documento producido con
  \LaTeX{}.  Le indicará cómo cambiar cosas de forma que la salida
  hermosa de \LaTeX{} se volverá fea o deslumbrante, según sus
  habilidades. 
\end{description}
\bigskip
\noindent Es importante leer los capítulos en orden ---el libro no es
tan largo, después de todo---.  Asegúrese de leer con cuidado los
ejemplos, porque mucha información está en los ejemplos dispersos a lo
largo del libro.

\bigskip
\noindent \LaTeX{} está disponible para la mayor parte de \computernomo{}es,
desde PC y Mac a grades sistemas UNIX y VMS.  En muchos \computernomo{}es
universitarios encontrará una instalación de \LaTeX{} disponible y
lista para usar.  Habrá información sobre cómo acceder la instalación
local de \LaTeX{} en la \guide.  Si tiene problemas para comenzar,
pregunte a la persona que le proporcionó este libro.  El objetivo de
este documento \emph{no} es contarle cómo instalar y configurar un
sistema \LaTeX{}, sino enseñarle cómo escribir documentos para que
pueda procesarlos con~\LaTeX{}.

\bigskip
\noindent Si necesita conseguir cualquier material relativo a
\LaTeX{}, eche un vistazo a las páginas de la Red \Filenomo{} Comprensivo \TeX{}
(\texttt{CTAN}).  La página de internet se encuentra en
\texttt{http://www.ctan.org}.  Todos los paquetes pueden conseguirse
desde el \filenomo{} ftp \texttt{ftp://www.ctan.org} y sus espejos en todo
el mundo.

Encontrará otras referencias a CTAN a lo largo del libro,
especialmente indicaciones a programas y documentos que podría querer
descargar.  En lugar de escribir direcciones completas, sólo escribí
\texttt{CTAN:} seguido del lugar dentro de CTAN al que debería acceder.

Si quiere ejecutar \LaTeX{} es su propio \computernomo{}, busque qué hay
disponible en \CTAN|systems|.

\vspace{\stretch{1}}
\noindent Si se le ocurre qué puede añadirse, eliminarse o cambiarse
en este documente, por favor hágamelo saber.  Estoy especialmente
interesado en opiniones de novatos en \LaTeX{} sobre qué partes de
esta intro son fáciles de entender y cuáles deberían explicarse mejor.

\bigskip
\begin{verse}
\contrib{Tobias Oetiker}{oetiker@ee.ethz.ch}%
\noindent{Departmento de Tecnología de la Información e\\ Ingeniería
Eléctrica,\\
Instituto Federal Suizo de Tecnología}
\end{verse}
\vspace{\stretch{1}}
\noindent La versión actual de este documento está disponible en\\
\CTAN|info/lshort|

\endinput



%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
