%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Things you need to know
% $Id: F-AFE90DB5016F5351B8E45E77D7A60723.tex,v 1.1 2008-03-06 19:21:17 carleos Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\chapter{Cosas que debe saber}
\begin{intro}
La primera parte de este capítulo presenta un vistazo breve de la
filosofía e historia de \LaTeXe.  La segunda parte se centra en la
estructura básica de un documento \LaTeX{}.  Tras leer este capítulo,
debería tener un conocimiento básico de cómo funciona \LaTeX{}, que
necesitará para entender el resto de este libro.
\end{intro}

\section{El nombre del hombre}
\subsection{\TeX}
 
\TeX{} es un programa de \computernomo{} creado por \index{Knuth, Donald
E.}Donald E. Knuth \cite{texbook}. Sirve para componer texto y
fórmulas matemáticas.  Knuth empezó a escribir el motor de composición
\TeX{} en 1977 para investigar el potencial de los equipos de
impresión digital que estaban empezando a usarse en la industria
de la impresión en aquel tiempo; en concreto tenía la esperanza de
poder revertir la tendencia de calidad tipográfica en declive que él
vio afectar a sus propios libros y artículos.  El programa \TeX{} tal como lo
conocemos hoy día fue publicado en 1982, con algunas sutiles mejoras
añadidas en 1989 para soportar caracteres de 8 bites y múltiples
lenguajes.  \TeX{} tiene fama de ser muy estable, muy portable y
prácticamente sin errores.  El número de versión de \TeX{} converge
hacia $\pi$ y es ahora $3.141592$.
                                                                       
\TeX{} se pronuncia ``Tej''.  La ``j'' surge del alfabeto griego donde
X es la letra ``j'' o ``ji''.  \TeX{} es también la primera sílaba de
la palabra griega $\tau\epsilon\xi\nu\eta$ (arte).  En un entorno ASCII, \TeX{}
se convierte en \texttt{TeX}.

\subsection{\LaTeX}
 
\LaTeX{} es un paquete de macros que permite a los autores componer e
imprimir su trabajo con la mayor calidad tipográfica posible, usando un
formato profesional predefinido. \LaTeX{} fue escrito originalmente
por \index{Lamport, Leslie}Leslie Lamport~\cite{manual}.  Emplea el
formateador \TeX{} como motor de composición.  Actualmente
\index{\LaTeX team}
un equipo de programadores da mantenimiento a 
\LaTeX{}.

\LaTeX{} se pronuncia ``Látej''.  Si quiere referirse a 
\LaTeX{} en un entorno \texttt{ASCII}, escriba \texttt{LaTeX}.
\LaTeXe{} se pronuncia ``Látej dos e'' y se escribe \texttt{LaTeX2e}.


\section{Lo básico}
 
\subsection{Autor, maquetador y compositor}\label{sec:basics}

Para publicar algo, los autores dan su manuscrito mecanografiado a una
editorial.  Uno de sus maquetadores decide el aspecto del documento
(anchura de columna, tipografías, espacio ante y tras
cabeceras,~...).  El maquetador escribe sus instrucciones en el
manuscrito y luego se lo da al compositor o cajista, quien compone el
libro siguiendo esas instrucciones.

Un maquetador humano suele interpretar qué pretendía el autor
mientras escribía el manuscrito.  Decide sobre las cabeceras de los
capítulos, las citas, los ejemplos, las fórmulas, etc.\ basándose es
su conocimiento profesional y en el contenido del manuscrito.

En un entorno \LaTeX{}, \LaTeX{} representa el papel del maquetador y
usa \TeX{} como su compositor.  Pero \LaTeX{} es ``sólo'' un programa,
y por tanto necesita más supervisión.  El autor tiene que proporcionar
información adicional para describir la estructura lógica de su
trabajo.  Tal información se escribe entre el texto como ``órdenes
\LaTeX{}''.

Esto es bastante diferente del enfoque visual o
\wi{WYSIWYG}\footnote{What you see is what you get: lo que ve es lo
que consigue.} que sigue la mayoría de los procesadores de texto
modernos, como
\emph{Abiword} u \emph{Open\-Office Writer}.  Con estos programas,
los autores especifican el aspecto del documento interactivamente
mientras escriben texto en el \computernomo{}.  Así pueden ver en la
pantalla cómo aparecerá el trabajo final cuando se imprima.

Cuando use \LaTeX{} no suele ser posible ver el aspecto final del
texto mientras lo escribe, pero tal aspecto puede verse en pantalla tras procesar el \filenomo{} mediante \LaTeX.  Entonces pueden
hacerse correcciones antes de enviar el documento a la impresora
para tener una copia en papel.

\subsection{Maquetación}

La maquetación (diseño tipográfico) es un arte.  Los autores sin
habilidad a menudo cometen errores de formato al suponer que maquetar
es mayormente una cuestión de estética ---``Si un documento luce bien
artísticamente, está bien diseñado''---.  Pero como un documento se escribe para ser leído y no colgado en una galería de arte, su legibilidad es mucho más importante que su aspecto.
Ejemplos:
\begin{itemize}
\item El tamaño de los tipos y la numeración de las cabeceras debe
  escogerse para que la estructura de capítulos y secciones quede
  clara al lector.
\item La longitud de línea debe ser suficientemente corta para no
  cansar a los ojos del lector, pero suficientemente larga para llenar
  la página apropiadamente.
\end{itemize}

Con sistemas \wi{WYSIWYG}, los autores a menudo generan documentos
agradables estéticamente pero con muy poca o muy
inconsistente estructura.  
\LaTeX{} impide tales errores de formato forzando al autor a declarar
la estructura \emph{lógica} del documento. \LaTeX{} escoge entonces la
composición más adecuada.

\subsection{Ventajas y desventajas}

Cuando gente del mundo \wi{WYSIWYG} se encuentra con usuarios de
\LaTeX{}, a menudo discuten ``las \wi{ventajas de \LaTeX{}} sobre un
procesador de textos normal'' o lo contrario.  Lo mejor que puede
hacer cuando un debate tal comienza es mantenerse al margen, pues
tales discusiones a menudo se salen de quicio.  Pero a veces uno no
puede escapar...

\medskip\noindent Pues he aquí algo de munición.  Las principales
ventajas de \LaTeX{} sobre procesadores de texto normales son las
siguientes:

\begin{itemize}

\item Se dispone de composiciones diseñadas profesionalmente, lo que
  hace que un documento parezca realmente ``impreso''.
\item El soporte para la composición de fórmulas matemáticas es muy
  adecuado.
\item Los usuarios sólo tienen que aprender unas pocas órdenes fáciles
  de entender, que especifican la estructura lógica del documento.
  Casi nunca necesitan preocuparse del aspecto real del documento.
\item Es fácil generar incluso estructuras complejas, como notas al
  pie, referencias, índices o bibliografías.
\item Existen paquetes libres (incluso gratuitos) que facilitan muchas tareas
  tipográficas especializadas, no soportadas directamente por el \LaTeX{}
  básico.  Por ejemplo, hay disponibles paquetes para incluir gráficos
  o para componer bibliografías según normas precisas.  Se describen
  muchos de estos paquetes en \companion.
\item \LaTeX{} incita a los autores a escribir textos bien
  estructurados, porque así trabaja \LaTeX{} ---especificando la
  estructura---.
\item \TeX, el motor de formateo de \LaTeXe, es libre y muy portable.
  Por tanto, puede ejecutarse en casi cualquier plataforma informática
  disponible.

%
% Add examples ...
%
\end{itemize}

\medskip

\noindent\LaTeX{} tiene también algunas desventajas, y supongo que me
es un poco difícil encontrar alguna notable, aunque estoy seguro de
que otros le podrán hablar de cientos \texttt{;-)}


\begin{itemize}
\item \LaTeX{} no funciona bien para quienes han vendido su alma a ciertas compañías...
\item Aunque pueden ajustarse algunos parámetros dentro de una cierta
  composición del documento, el diseño de una nueva composición
  completa es difícil y lleva mucho tiempo.\footnote{Un rumor dice que
  esto es uno de los elementos clave que serán tratados en el futuro
  sistema \LaTeX 3.}\index{LaTeX3@\LaTeX 3}
\item Es muy duro escribir documentos desestructurados y desorganizados.
\item Puede que su aprendiz nunca llegue a entender, a pesar de ciertos primeros
  pasos prometedores, a comprender el concepto de Marcado Lógico.
\end{itemize}
 
\section{\Filenomo{}s de entrada \LaTeX{}}

La entrada para \LaTeX{} es un \filenomo{} de texto puro.  Puede crearlo
con cualquier editor de texto.  Contiene el texto del documento, así
como las órdenes que dirán a \LaTeX{} cómo componer el texto.

\subsection{Espacio}

 \LaTeX{} trata los caracteres ``en blanco'', tales como el espacio en
blanco o el tabulador, uniformemente como
``\wi{espacio}''. \emph{Varios caracteres consecutivos} \wi{en blanco}
se tratan como \emph{un solo} ``espacio''.  Espacio en blanco al
principio de una línea se ignora en general, y un salto de línea
aislado se trata como ``espacio en blanco''.  \index{espacio en
blanco!al principio de línea}

Una línea vacía entre dos líneas de texto define el fin de un párrafo.
\emph{Varias} líneas vacías se tratan igual que
\emph{una sola} línea vacía.  El texto de abajo es un ejemplo.  A la
izquierda está es texto del \filenomo{} de entrada, y a la derecha está la
salida formateada.

\begin{example}
No importa si usted deja
uno o varios     espacios
tras una palabra.

Una línea vacía comienza
un nuevo párrafo.
\end{example}
 
\subsection{Caracteres especiales}

Los siguientes símbolos sor \wi{caracteres reservados} que o tienen un
significado especial bajo \LaTeX{} o no están disponibles en todas las
tipografías.  Si los pone directamente en su texto, normalmente no se
imprimirán, sino que obligarán a \LaTeX{} a hacer cosas que usted no
pretendía.
\begin{code}
\verb.#  $  %  ^  &  _  {  }  ~  \ . %$
\end{code}

Como verá, se pueden usar estos caracteres en sus documentos añadiendo
una retrobarra (barra invertida) como prefijo:

\begin{example}
\# \$ \% \^{} \& \_ \{ \} \~{} 
\end{example}

Los demás símbolos y muchos más pueden imprimirse con órdenes
especiales en fórmulas matemáticas o como acentos.  El carácter
retrobarra $\backslash$ \emph{no} puede introducirse añadiendo otra
retrobarra delante (\verb|\\|); esta secuencia se usa para saltar de
línea.\footnote{Pruebe la orden \texttt{\$}\ci{backslash}\texttt{\$} en
su lugar.  Produce una `$\backslash$'.}

\subsection{Órdenes \LaTeX{}}

Las \wi{órdenes} \LaTeX{} son sensibles a mayúsculas, y adoptan uno de
los dos formatos siguientes:

\begin{itemize}
\item Comienzan con una \wi{retrobarra} \verb|\| y luego tienen un
 nombre que consiste sólo en letras.  Los nombres de orden terminan
 con un espacio, un número o cualquier otra `no-letra'.
\item Consisten en una retrobarra y exactamente una no-letra.
\end{itemize}

%
% \\* doesn't comply !
%

%
% Can \3 be a valid command ? (jacoboni)
%
\label{whitespace}

\LaTeX{} prescinde del espacio en blanco tras las órdenes.  Si quiere
conseguir un
\index{espacio en blanco!tras órdenes}espacio tras una orden, tiene
que poner o \verb|{}| y un blanco o una orden especial de espaciado
tras el nombre de la orden.  Las llaves \verb|{}| impiden a \LaTeX{} ``comerse''
todo el espacio tras el nombre de la orden.

\begin{example}
He leído que Knuth divide a la
gente que trabaja con \TeX{} en
\TeX{}nicos y \TeX pertos.\\
Hoy es \today.
\end{example}

Algunas órdenes requieren un \wi{parámetro}, que tiene que ponerse entre
\wi{llaves} \verb|{ }| tras el nombre de la orden.  Algunas órdenes soportan
\wi{parámetros opcionales}, que se añaden tras el nombre de la orden entre
\wi{corchetes}~\verb|[ ]|.  Los siguientes ejemplos usan algunas
órdenes \LaTeX{}.  No se preocupe por ellos; se explicarán más adelante.

\begin{example}
¡Puede \textsl{fiarse} de mí!
\end{example}
\begin{example}
Por favor, comienza una nueva
línea ¡justo aquí!\newline
¡Gracias!
\end{example}

\subsection{Comentarios}
\index{comentarios}

Cuando \LaTeX{} encuentra un carácter \verb|%| al procesar un \filenomo{}
de entrada, prescinde del resto de la línea actual, el salto de línea
y todo el espacio en blanco al comienzo de la línea siguiente.

Esto puede usarse para escribir notas en el \filenomo{} de entrada, que no
se mostrarán en la versión impresa.

\begin{example}
Este es un % estúpido
% Mejor: instructivo <----
ejemplo: Supercal%
              ifragilíst%
    icoespialidoso
\end{example}

El carácter \texttt{\%} también puede usarse para dividir líneas
largas en la entrada donde no se permiten espacios ni saltos de línea.

Para comentarios más largos puede usar el entorno \ei{comment}
proporcionado por los paquetes \pai{comment} o \pai{verbatim}.  Esto significa que tiene
que añadir la línea \verb|\usepackage{verbatim}| o \verb|\usepackage{comment}| al preámbulo de su
documento, como se explica abajo, antes de que pueda usar esta orden.

\begin{example}
Este es otro
\begin{comment}
bastante estúpido,
pero útil
\end{comment}
ejemplo para empotrar
comentarios en su texto.
\end{example}

Tenga en cuenta que eso no funciona dentro de entornos complejos, como
por ejemplo los matemáticos.

\section{Estructura del \filenomo{} de entrada}

Cuando \LaTeXe{} procesa un \filenomo{} de entrada, espera que siga una
cierta \wi{estructura}.  Así, todo \filenomo{} de entrada ha de comenzar
con la orden
\begin{code}
\verb|\documentclass{...}|
\end{code}
Esto indica qué tipo de documento pretende usted escribir.  Después,
puede incluir órdenes que influyen el estilo de todo el documento, o
puede cargar \wi{paquete}s que añaden nuevas prestaciones al sistema
\LaTeX{}.  Para cargar un paquete use la orden
\begin{code}
\verb|\usepackage{...}|
\end{code}

Cuando todo el trabajo de preparación está hecho, comience a escribir el cuerpo del texto con
la orden

\begin{code}
\verb|\begin{document}|
\end{code}

El área
entre \texttt{\bs documentclass} y \texttt{\bs
begin$\mathtt{\{}$document$\mathtt{\}}$} se llama
\emph{\wi{preámbulo}}.

Ahora escriba el texto mezclado con órdenes \LaTeX{} útiles.  Al final
del documento añada la orden
\begin{code}
\verb|\end{document}|
\end{code}
que dice a \LaTeX{} que termine el trabajo.  Cualquier cosa que siga a
esta orden será ignorada por \LaTeX.

La Figura~\ref{mini} muestra el contenido de un \filenomo{} \LaTeXe{}
mínimo.  Un \wi{\filenomo{} de entrada} algo más complejo aparece en la
Figura~\ref{document}.

\begin{figure}[!bp]
\begin{lined}{7cm}
\begin{verbatim}
\documentclass{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\begin{document}
Gracián:  Lo bueno, si breve...
\end{document}
\end{verbatim}
\end{lined}
\caption{Un \filenomo{} \LaTeX{} mínimo.} \label{mini}
\end{figure}
 
\begin{figure}[!bp]
\begin{lined}{10cm}
\begin{verbatim}
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% define el título
\author{H.~Partl}
\title{Minimalismo}
\begin{document}
% genera el título
\maketitle 
% inserta el índice general
\tableofcontents
\section{Algunas palabras interesantes}
Y bien, aquí comienza mi articulillo.
\section{Adiós, Mundo}
...y aquí termina.
\end{document}
\end{verbatim}
\end{lined}
\caption[Ejemplo de un artículo de revista.]{Ejemplo de un
  artículo de revista.  Todas las órdenes que ve
  en este ejemplo se explicarán más tarde.}
  \label{document}

\end{figure}

\section{Una típica sesión de consola o línea de órdenes}

Como se insinuaba antes (ver~ \ref{sec:basics}, p.~\pageref{sec:basics}) \LaTeX{} por sí mismo viene sin GUI (interfaz gráfica de
usuario) ni botones para pulsar.  Es un programa de procesamiento por lotes que
``mastica'' y ``digiere'' su \filenomo{} de entrada para ``excretar'' su(s) \filenomo{}(s) de salida.  
Algunas instalaciones de \LaTeX{}
ofrecen una interfaz gráfica donde usted puede escribir y 
compilar su \filenomo{} de entrada (\TeX{}nicCenter, \TeX{}maker, Kile).  En
otros sistemas puede requerirse la escritura de ciertas órdenes, de
modo que he aquí cómo lograr que \LaTeX{} compile su \filenomo{} de
entrada en un sistema basado en texto.  Téngalo en cuenta: esta
descripción supone que su \computernomo{} ya dispone de una instalación de
\LaTeX{} funcional.

\begin{enumerate}
\item 
  
  Edite/Cree su \filenomo{} de entrada \LaTeX{}.  Este \filenomo{} debe ser
  texto puro.  Puede crearlo con cualquier editor de texto: vi, emacs,
  Nano, Gedit, Kate, etc.  También puede usar un procesador de texto
  (Open\-Office Writer, Kword, Abiword), pero asegúrese de que guarda el
  \filenomo{} con formato \emph{Texto puro}.  Al escoger un nombre para el
  \filenomo{}, póngale como extensión \eei{.tex}.

\item 

Ejecute \LaTeX{} en su \filenomo{} de entrada.  Si tiene éxito aparecerá
un \filenomo{} \texttt{.dvi}.  Puede que necesite ejecutar \LaTeX{} varias
veces para que los índices y todas las referencias internas
queden correctamente definidas.  Si su \filenomo{} de entrada tiene un
error \LaTeX{} se lo dirá y parará el procesamiento de su \filenomo{} de
entrada.  Escriba \texttt{ctrl-D} para volver a la línea de órdenes.
\begin{lscommand}
\verb+latex mi-documento.tex+
\end{lscommand}

\item 
Ahora puede visualizar el \filenomo{} DVI.  Hay varias maneras de hacerlo.
Puede mostrar el \filenomo{} en pantalla con
\begin{lscommand}
\verb+xdvi mi-documento.dvi &+
\end{lscommand}
Esto funciona en GNU o Unix con X11.  En ReactOS o Windows puede
probar \texttt{yap} (yet another previewer).

También puede convertir el \filenomo{} dvi a \PSi{} para imprimirlo o
visualizarlo con Ghostscript.
\begin{lscommand}
\verb+dvips -Pcmz mi-documento.dvi -o mi-documento.ps+
\end{lscommand}

Su sistema \LaTeX{} puede incluir las herramientas
\texttt{dvipdf} o \texttt{dvipdfm}, que le permiten convertir el \filenomo{} \texttt{.dvi}
directamente en pdf.
\begin{lscommand}
\verb+dvipdf mi-documento.dvi+
\end{lscommand}

Finalmente, PDF\LaTeX{} le permite compilar el \filenomo{} 
directamente en pdf.
\begin{lscommand}
\verb+pdflatex mi-documento+
\end{lscommand}

\end{enumerate}

 
\section{El aspecto del documento}
 
\subsection {Clases de documento}\label{sec:documentclass}

La primera información que \LaTeX{} necesita saber cuando procesa un
\filenomo{} de entrada es el tipo de documento que el autor quiere crear.
Esto se indica con la orden \ci{documentclass}.
\begin{lscommand}
\ci{documentclass}\verb|[|\emph{opciones}\verb|]{|\emph{clase}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent Aquí \emph{clase} indica el tipo de documento por crear.  El
Cuadro~\ref{documentclasses} lista las clases de documentos explicadas
en esta introducción.  La distribución de \LaTeXe{} proporciona clases
adicionales para otros documentos, incluyendo cartas y diapositivas
(presentaciones).  El parámetro \emph{\wi{opciones}} personaliza el
comportamiento de la clase.  Las opciones tienen que separarse por
comas.  Las opciones más comunes para las clases de documento
habituales se listan en el Cuadro~\ref{options}.


\begin{table}[!bp]
\caption{Clases de documento.} \label{documentclasses}
\begin{lined}{\textwidth}
\begin{description}
 
\item [\normalfont\texttt{article}] para artículos en revistas
  científicas, informes breves, documentación de programas,
  invitaciones, ... \index{article clase}
\item [\normalfont\texttt{proc}] para actas, basado en la clase
  article.  \index{proc clase}
\item [\normalfont\texttt{minimal}] es lo más pequeña posible.
Solamente establece un tamaño de página y una \fontnomo{} (tipo de
letra).  Se usa principalmente para depurar errores.
  \index{minimal clase}
\item [\normalfont\texttt{report}] para informes más largos que
  contienen varios capítulos, pequeños libros, tesis doctorales,
  ... \index{report clase}
\item [\normalfont\texttt{book}] para libros reales \index{book clase}
\item [\normalfont\texttt{slides}] para diapositivas.  La clase usa
  letras grandes sin serifas.  También puede en su lugar usar las
  clases Foil\TeX{}, Prosper o Beamer.
  \index{slides clase}\index{foiltex}\index{prosper}\index{beamer}
\end{description}
\end{lined}
\end{table}

\begin{table}[!bp]
\caption{Opciones de clases de documento.} \label{options}
\begin{lined}{\textwidth}
\begin{flushleft}
\begin{description}
\item[\normalfont\texttt{10pt}, \texttt{11pt}, \texttt{12pt}] \quad
  Establece el tamaño de la principal \fontnomo{} del documento.  Si no
  se especifica ninguna opción, se aplica \texttt{10pt}.
  \index{tamaño de \fontnomo{} del documentd}\index{tamaño de \fontnomo{} básico}
\item[\normalfont\texttt{a4paper}, \texttt{letterpaper}, ...] \quad
  Define el tamaño del papel.  El tamaño por omisión es
  \texttt{letterpaper}.  Además de esas dos, pueden indicarse
  \texttt{a5paper}, \texttt{b5paper}, \texttt{executivepaper}, y
  \texttt{legalpaper}.  \index{legal papel} \index{tamaño del papel}
  \index{A4 papel}\index{letter papel} \index{A5 papel}\index{B5
  papel}\index{executive papel}

\item[\normalfont\texttt{fleqn}] \quad Dispone las fórmulas destacadas
  hacia la izquierda en vez de centradas.

\item[\normalfont\texttt{leqno}] \quad Coloca los números de las
  fórmulas a la izquierda en vez de a la derecha.

\item[\normalfont\texttt{titlepage}, \texttt{notitlepage}] \quad
  Indica si tras el tras el \wi{título del documento} debe empezarse
  una página nueva o no.  La clase \texttt{article} no comienza página
  nueva por omisión, mientras que \texttt{report} y \texttt{book} sí la tienen.
  \index{título}

\item[\normalfont\texttt{onecolumn}, \texttt{twocolumn}] \quad Dice a
  \LaTeX{} que componga el documento en \wi{una columna} o \wi{dos
  columnas} respectivamente.

\item[\normalfont\texttt{twoside, oneside}] \quad Indica si quiere generar el
  documento a dos caras o a una, respectivamente.  Las clases
  \texttt{article} y \texttt{report} son a \wi{una cara} y la clase
  \texttt{book} es a \wi{dos caras} por omisión.  Tenga en cuenta que
  esta opción concierne solamente al aspecto del documento.  La opción
  \texttt{twoside} \emph{no} dice a su impresora que debería de hecho
  imprimir a dos caras.
\item[\normalfont\texttt{landscape}] \quad Cambia la composición del
  documento para imprimirlo en modo apaisado.
\item[\normalfont\texttt{openright, openany}] \quad Hace que lo
  capítulos comiencen o sólo en páginas de la derecha, o en la
  siguiente página disponible.  Esto no funciona con la clase
  \texttt{article}, pues no entiende de capítulos.  La clase
  \texttt{report} por omisión comienza capítulos en la página
  siguiente disponible y la clase \texttt{book} los comienza en
  páginas de la derecha.

\end{description}
\end{flushleft}
\end{lined}
\end{table}

Ejemplo:  Un \filenomo{} de entrada para un documento \LaTeX{} podría
empezar con la línea
\begin{code}
\ci{documentclass}\verb|[11pt,twoside,a4paper]{article}|
\end{code}
que manda a \LaTeX{} componer el documento como un \emph{artículo} con
un tamaño de \fontnomo{} básica de \emph{once puntos}, y producir un
documento adecuado para imprimir a \emph{doble cara} en \emph{papel A4}.
\pagebreak[2]

\subsection{Paquetes}
\index{package} Mientras escribe su documento, probablemente halle que
hay algunas áreas donde el \LaTeX{} básico no puede resolver su
problema.  Si quiere incluir \wi{gráficos}, \wi{texto en color} o
código fuente de un \filenomo{} en su documento, necesita mejorar las
capacidades de \LaTeX.  Tales mejoras se introducen con \emph{paquetes}.  Los
paquetes se activan con la orden
\begin{lscommand}
\ci{usepackage}\verb|[|\emph{opciones}\verb|]{|\emph{paquete}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent donde \emph{paquete} es el nombre del paquete y
\emph{opciones} es una lista de palabras clave que activan funciones
especiales del paquete.  Algunos paquetes vienen con la distribucón
básica de \LaTeXe{} (vea Cuadro~\ref{packages}).  Otros se
proporcionan por separado.  Puede encontrar más información sobre los
paquetes instalados en su \computernomo{} en la \guide.  La principal fuente
de información sobre paquetes de \LaTeX{} es \companion.  Contiene
descripciones de cientos de paquetes, junto con información sobre cómo
escribir sus propias extensiones de \LaTeXe.

Las distribuciones modernas de \TeX{} vienen con un gran número de
paquetes preinstalados.  Si está trabajando en un sistema GNU o Unix,
use la orden \texttt{texdoc} para acceder a información sobre
paquetes.

\begin{table}[btp]
\caption{Algunos paquetes distribuidos con \LaTeX.} \label{packages}
\begin{lined}{\textwidth}
\begin{description}
\item[\normalfont\pai{doc}] Permite la documentación de programas
 \LaTeX{}.\\ Descrito en \texttt{doc.dtx}\footnote{Este \filenomo{}
 debería estar instalado en su sistema, y usted debería ser capaz de
 crear el correspondiente \texttt{dvi} escribiendo \texttt{latex
 doc.dtx} en cualquier directorio en que tenga permiso de escritura.
 Lo mismo aplica para todos los demás \filenomo{}s mencionados en este cuadro.}  y en
 \companion.

\item[\normalfont\pai{exscale}] Proporciona versiones escaladas de la
  \fontnomo{} de la extensión matemática.\\ 
  Descrito en \texttt{ltexscale.dtx}.

\item[\normalfont\pai{fontenc}] Indica qué \wi{codificación de \fontnomo{}}
  debería usar \LaTeX{}.\\
  Descrito en \texttt{ltoutenc.dtx}.

\item[\normalfont\pai{ifthen}] Proporciona órdenes de la forma
  `si\... entonces\... si no\...'.\\ Descrito en
  \texttt{ifthen.dtx} y \companion.

\item[\normalfont\pai{latexsym}] Para acceder a la \fontnomo{} de
  símbolos de \LaTeX{}, debería usar el paquete \texttt{latexsym}.
  Descrito en \texttt{latexsym.dtx} y en \companion.
 
\item[\normalfont\pai{makeidx}] Proporciona órdenes para producir
  índices.  Descrito en la sección~\ref{sec:indexing} y en \companion.

\item[\normalfont\pai{syntonly}] Procesa un documento sin componerlo.
  Útil para localizar errores.
  
\item[\normalfont\pai{inputenc}] Permite indicar una codificación para
  la entrada como ASCII, ISO Latin-1, ISO Latin-2, páginas de código
  437/850 IBM,  Apple Macintosh, Next, UTF-8 o una definida por
  el usuario.
  Descrito en \texttt{inputenc.dtx}. 
\end{description}
\end{lined}
\end{table}


\subsection{Estilos de página}
 
\LaTeX{} soporta tres combinaciones predefinidas de \wi{cabeceras} y
\wi{pies de página}, llamadas \wi{estilos de página}.  El parámetro
\emph{estilo} de la orden \index{page
style!plain@\texttt{plain}}\index{plain@\texttt{plain}} \index{page
style!headings@\texttt{headings}}\index{headings@texttt{headings}}
\index{page style!empty@\texttt{empty}}\index{empty@\texttt{empty}}
\begin{lscommand}
\ci{pagestyle}\verb|{|\emph{estilo}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent define cuál emplearse. 
El cuadro~\ref{pagestyle} lista los estilos de página predefinidos.


\begin{table}[!hbp]
\caption{Los estilos de página predifinidos de \LaTeX.} \label{pagestyle}
\begin{lined}{\textwidth}
\begin{description}

\item[\normalfont\texttt{plain}] imprime los números de página en la
  parte de abajo, en el centro del pie.  Es el estilo por omisión.

\item[\normalfont\texttt{headings}] imprime el nombre del capítulo
  actual y el número de página en la cabecera de cada página, mientras
  que el pie queda vacío.  (Es el estilo usado en este documento)
\item[\normalfont\texttt{empty}] deja vacíos tanto la cabecera como el
  pie de página.

\end{description}
\end{lined}
\end{table}

Es posible cambiar el estilo de la página actual con la orden
\begin{lscommand}
\ci{thispagestyle}\verb|{|\emph{estilo}\verb|}|
\end{lscommand}
Se puede encontrar una descripción de cómo crear sus propias cabeceras
y pies en \companion{} y en la sección~\ref{sec:fancy} en la
página~\pageref{sec:fancy}.
%
% Pointer to the Fancy headings Package description !
%

\section{\Filenomo{}s que puede encontrarse}

Cuando trabaje con \LaTeX{} se encontrará pronto con un batiburrillo
de \filenomo{}s con \wi{extensiones} variadas.  La lista siguiente explica
los diversos \wi{tipos de \filenomo{}} que puede encontrar cuando trabaje
con \TeX{}.  Tenga en cuenta que esta tabla no pretende ser una lista
completa de extensiones, pero si encuentra una que piense que es
importante, por favor escríbame indicándolo.

\begin{description}
  
\item[\eei{.tex}] \Filenomo{} de entrada \LaTeX{} (o \TeX{}).  Puede
  compilarse con \texttt{latex} (o \texttt{tex}).
\item[\eei{.sty}] \LaTeX{} Paquete de macros.  Es un \filenomo{} que puede
  cargar en su documento \LaTeX{} usando la orden \ci{usepackage}.
\item[\eei{.dtx}] \TeX{} documentado.  Es el formato principal para
  distribuir \filenomo{}s de estilo \LaTeX{}.  Si procesa un \filenomo{} .dtx
  obtiene código macro documentado del paquete \LaTeX{} contenido en
  el \filenomo{} .dtx.
\item[\eei{.ins}] El instalador para los \filenomo{}s contenidos en el
  \filenomo{} .dtx correspondiente.  Si descarga un paquete \LaTeX{} de la
  red, normalmente obtendrá un \filenomo{} .dtx y uno .ins.  Ejecute
  \LaTeX{} sobre el \filenomo{} .ins para desempacar el \filenomo{} .dtx.
\item[\eei{.cls}] Los \filenomo{}s de clase definen el aspecto de su
  documento.  Se seleccionan mediante la orden \ci{documentclass}.
\item[\eei{.fd}] \Filenomo{} de descripción de una \fontnomo{} que define
  nuevas \fontsnomo{} para \LaTeX{}.
\end{description}
Los siguientes \filenomo{}s se generan cuando ejecuta \LaTeX{} sobre su
\filenomo{} de entrada:

\begin{description}
\item[\eei{.dvi}] Device Independent File (\filenomo{} independiente de
  dispositivo).  Es el principal resultado de una compilación de
  \LaTeX{}.  Puede visualizar su contenido con un programa visor DVI o
  puede imprimirlo mediante \texttt{dvips} o una aplicación similar.
\item[\eei{.log}] Recoge un registro detallado de qué pasó durante la
  última compilación.
\item[\eei{.toc}] Almacena todas las cabeceras de sección.  Es leído
  en la siguiente compilación para producir el índice general.
\item[\eei{.lof}] Es como .toc pero para la lista de figuras.
\item[\eei{.lot}] Lo mismo, para la lista de cuadros.
\item[\eei{.aux}] Otro \filenomo{} que conserva información de una
  compilación a la siguiente.  Entre otras cosas, el \filenomo{} .aux se
  usa para las referencias cruzadas.
\item[\eei{.idx}] Si su documento contiene un índice alfabético,
  \LaTeX{} almacena todas las palabras del índice en este \filenomo{}.
  Procese este \filenomo{} con \texttt{makeindex}.  Acuda a la sección
  \ref{sec:indexing} en la página \pageref{sec:indexing} para más
  información sobre indexado.
\item[\eei{.ind}] El \filenomo{} .idx procesado, listo para ser incluido
  en su documento en el próximo ciclo de compilaciones.
\item[\eei{.ilg}] Registro con lo que hizo \texttt{makeindex}.
\end{description}


% Package Info pointer
%
%



%
% Add Info on page-numbering, ...
% \pagenumbering

\section{Proyectos grandes}
Cuando trabaje en proyectos grandes, puede servirle dividir el
\filenomo{} de entrada en varias partes
que puede reunir al compilarlo.  \LaTeX{} tiene dos órdenes que
lo ayudan a hacerlo.

\begin{lscommand}
\ci{include}\verb|{|\emph{nombre-de-\filenomo{}}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent Puede usar esta orden en el cuerpo del documento para
insertar el contenido de otro \filenomo{} llamado
\emph{nombre-de-\filenomo{}.tex}.  Tenga en cuenta que \LaTeX{} comenzará
una nueva página antes de procesar el material proveniente de
\emph{nombre-de-\filenomo{}.tex}.

La segunda orden puede usarse en el preámbulo.  Le permite indicar a
\LaTeX{} que solamente incluya algunos de los \filenomo{}s señalados
mediante \verb|\include|.
\begin{lscommand}
\ci{includeonly}\verb|{|\emph{nombre-\filenomo{}-1}\verb|,|\emph{nombre-\filenomo{}-2}%
\verb|,|...\verb|}|
\end{lscommand}
Tras ejecutar esta orden en el preámbulo del documento, sólo se
ejecutarán las órdenes \ci{include} para los \filenomo{}s listados en el
argumento de la orden \ci{includeonly}.  Fíjese en que no ha de haber
ningún espacio entre los nombres de \filenomo{}s y las comas.

La orden \ci{include} comienza componiendo el texto incluido en una
nueva página.  Esto ayuda cuando usa \ci{includeonly}, porque los
saltos de
página no se moverán, incluso cuando se omitan algunos \filenomo{}s.  A
veces esto no es deseable.  En tal caso, puede usar la orden
\begin{lscommand}
\ci{input}\verb|{|\emph{nombre-de-\filenomo{}}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent que simplemente incluye el \filenomo{} especificado, sin efectos
especiales y sin insertar espacio adicional.


Para que \LaTeX{} inspeccione rápidamente su documento puede usar el
paquete \pai{syntonly}.  Hace que \LaTeX{} recorra su documento sólo
comprobando la corrección de la sintaxis y el uso de órdenes, pero no
produce ninguna salida (DVI).  Puesto que \LaTeX{} se ejecuta más
rápido de este modo puede hacerle ahorrar mucho tiempo valioso.  El
uso es muy sencillo:

\begin{verbatim}
\usepackage{syntonly}
\syntaxonly
\end{verbatim}
Cuando quiera producir páginas, basta con comentar la segunda línea
(mediante la adición de un signo de porcentaje al principio).


%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% file-name-coding-system: latin-1-unix
% End:
