%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{chapter}{4}
\newcommand{\graphicscompanion}{\emph{The \LaTeX{} Graphics Companion}~\cite{graphicscompanion}} 
\newcommand{\hobby}{\emph{A User's Manual for MetaPost}~\cite{metapost}}
\newcommand{\hoenig}{\emph{\TeX{} Unbound}~\cite{unbound}}
\newcommand{\graphicsinlatex}{\emph{Graphics in \LaTeXe{}}~\cite{ursoswald}}

\chapter{Producción de gráficos matemáticos}
\label{chap:graphics}

\begin{intro}
Mucha gente usa \LaTeX\ para componer sus textos; pero además del
enfoque orientado a la estructura (y no al contenido) tan conveniente,
\LaTeX\ también ofrece la posibilidad (si bien bastante restringida)
de producir salidas gráficas a partir de descripciones textuales.  Por
otro lado, se han creado varias extensiones de  \LaTeX\ para evadir
estas restricciones.  En esta sección aprenderá algunas de ellas.
\end{intro}

\section{Primer vistazo}

El entorno \ei{picture} permite programar dibujos directamente en 
\LaTeX.  Una descripción detallada puede encontrarse en el \manual.
Por un lado hay restricciones serias, como que las pendientes de
los segmentos de recta así como los radios de los círculos están
restringidos a un número corto de valores.  Por otro lado, el entorno 
\ei{picture} de \LaTeXe\ trae con él la orden \ci{qbezier}, donde
``\texttt{q}'' significa ``cuadrática''.  Muchas curvas usadas con
frecuencia, como círculos, elipses o catenarias, puedes aproximarse
satisfactoriamente con curvas de  B\'ezier cuadráticas, aunque esto
puede requerir algo de matemáticas.  Si además se utiliza un
lenguaje de programación como Lisp para generar bloques 
\ci{qbezier} de \filenomo{}s de entrada \LaTeX, el entorno \ei{picture} se
vuelve bastante potente.

Aunque la programación de dibujos directamente en  \LaTeX\ tiene muchas
restricciones, y es a menudo muy incómodo, puede haber razones para hacerlo.
Los documentos producidos son 
 ``pequeños'' en cuanto al tamaño en octetos, y no hay que andar
 arrastrando \filenomo{}s gráficos adicionales.

Los paqueteos como \pai{epic} y \pai{eepic} (descritos, por ejemplo,
en \companion) o
\pai{pstricks} ayudan a eliminar las restricciones a las que está
sujeto el entorno \ei{picture} original, y refuerzan en gran medida la
potencia gráfica de \LaTeX.

Mientras los dos primeros paquetes sólo mejoran el entorno
\ei{picture}, el paquete \pai{pstricks} tiene sus propio entorno de
dibujo, \ei{pspicture}.  La potencia de  \pai{pstricks} se basa en el
hecho de que este paquete hace uso extenso de las posibilidades de
\PSi{}.  Además, numerosos paquetes han sido escritos para propósitos
específicos.  Uno de ellos es
\texorpdfstring{\Xy}{Xy}-pic, descrito al final de este capítulo.  Una
amplia variedad de estos paquetes se describe en detalle en
\graphicscompanion{} (no lo confunda con \companion).

Quizás la herramienta gráfica más potente relacionada con \LaTeX\ es
\texttt{MetaPost}, el gemelo de \texttt{METAFONT} de
Donald E. Knuth. \texttt{MetaPost} tiene el lenguaje de programación
de \texttt{METAFONT}, muy potente y matemáticamente sofisticado; pero al
contrario que \texttt{METAFONT}, que genera mapas de pixeles,
\texttt{MetaPost} genera \filenomo{}s de Encapsulated \PSi{}, que pueden
importarse en \LaTeX.  Para una introducción, vea \hobby, o el
tutorial de \cite{ursoswald}.

Una discusión minuciosa sobre estrategias en \LaTeX{} y \TeX{} para
gráficos (y \fontsnomo{}) puede encontrarse en \hoenig.

\section{El entorno \texttt{picture}}
\secby{Urs Oswald}{osurs@bluewin.ch}

\subsection{Órdenes básicas}

Se crea un entorno \ei{picture}\footnote{Lo crea o no, el entorno
picture funciona sin más, con \LaTeXe{} normal, sin necesidad de
cargar ningún paquete.} con alguna de las dos órdenes
\begin{lscommand}
\ci{begin}\verb|{picture}(|$x,y$\verb|)|\ldots\ci{end}\verb|{picture}|
\end{lscommand}
\noindent o
\begin{lscommand}
\ci{begin}\verb|{picture}(|$x,y$\verb|)(|$x_0,y_0$\verb|)|\ldots\ci{end}\verb|{picture}|
\end{lscommand}
Los números $x,\,y,\,x_0,\,y_0$ se refieren a \ci{unitlength}, que
puede establecerse en cualquier momento
(pero no dentro de un entorno \ei{picture}) con una orden como
\begin{lscommand}
\ci{setlength}\verb|{|\ci{unitlength}\verb|}{1.2cm}|
\end{lscommand}
El valor por omisión de \ci{unitlength} es \texttt{1pt}.  El primer
par, $(x,y)$, reserva dentro del documento un espacio rectangular para
el dibujo.  El segundo par, opcional, $(x_0,y_0)$, asigna coordenadas
arbitrarias a la esquina inferior izquierda del rectángulo reservado. 

La mayoría de las órdenes de dibujo tienen alguna de las dos formas
\begin{lscommand}
\ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|){|\emph{objeto}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent o
\begin{lscommand}
\ci{multiput}\verb|(|$x,y$\verb|)(|$\Delta x,\Delta
y$\verb|){|$n$\verb|}{|\emph{objeto}\verb|}|\end{lscommand}
Las curvas de B\'ezier son una excepción.  Se dibujan con la orden
\begin{lscommand}
\ci{qbezier}\verb|(|$x_1,y_1$\verb|)(|$x_2,y_2$\verb|)(|$x_3,y_3$\verb|)|
\end{lscommand}
\newpage

\subsection{Segmentos de recta}
\begin{example}
\setlength{\unitlength}{5cm}
\begin{picture}(1,1)
  \put(0,0){\line(0,1){1}}
  \put(0,0){\line(1,0){1}}  
  \put(0,0){\line(1,1){1}}  
  \put(0,0){\line(1,2){.5}}
  \put(0,0){\line(1,3){.3333}}
  \put(0,0){\line(1,4){.25}}  
  \put(0,0){\line(1,5){.2}}
  \put(0,0){\line(1,6){.1667}}
  \put(0,0){\line(2,1){1}}
  \put(0,0){\line(2,3){.6667}}
  \put(0,0){\line(2,5){.4}}
  \put(0,0){\line(3,1){1}}  
  \put(0,0){\line(3,2){1}}
  \put(0,0){\line(3,4){.75}}
  \put(0,0){\line(3,5){.6}}
  \put(0,0){\line(4,1){1}}
  \put(0,0){\line(4,3){1}}  
  \put(0,0){\line(4,5){.8}}
  \put(0,0){\line(5,1){1}}
  \put(0,0){\line(5,2){1}}
  \put(0,0){\line(5,3){1}}
  \put(0,0){\line(5,4){1}}
  \put(0,0){\line(5,6){.8333}}
  \put(0,0){\line(6,1){1}}
  \put(0,0){\line(6,5){1}}
\end{picture}
\end{example}
Se dibujan segmentos de recta con la orden
\begin{lscommand}
\ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|){|\ci{line}\verb|(|$x_1,y_1$\verb|){|$length$\verb|}}|
\end{lscommand}
La orden \ci{line} tiene dos argumentos:
\begin{enumerate}
  \item un vector director,
  \item una longitud.
\end{enumerate}
Los componentes del vector director están restringidos a los enteros
\[
  -6,\,-5,\,\ldots,\,5,\,6,
\]
y tienen que ser primos entre sí (coprimos; sin divisor común salvo
1).  La figura ilustra los 25 posibles valores de las pendientes en el
primer cuadrante.  La longitud es relativa a \ci{unitlength}.  El
argumento longitud es la coordenada vertical en el caso de un segmento
de recta vertical; el el resto de los casos, la coordenada horizontal.

\subsection{Flechas}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{0.75mm}
\begin{picture}(60,40)
  \put(30,20){\vector(1,0){30}}
  \put(30,20){\vector(4,1){20}}
  \put(30,20){\vector(3,1){25}}
  \put(30,20){\vector(2,1){30}}
  \put(30,20){\vector(1,2){10}}
  \thicklines
  \put(30,20){\vector(-4,1){30}}
  \put(30,20){\vector(-1,4){5}}
  \thinlines
  \put(30,20){\vector(-1,-1){5}}
  \put(30,20){\vector(-1,-4){5}}
\end{picture}
\end{example}
Las flechas se dibujan con la orden
\begin{lscommand}
\ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|){|\ci{vector}\verb|(|$x_1,y_1$\verb|){|$length$\verb|}}|
\end{lscommand}
Para las flechas, los componentes del vector director están incluso
más estrechamente restringidos que para los segmentos de recta, a los
enteros
\[
  -4,\,-3,\,\ldots,\,3,\,4.
\]
Los componentes también tienen que ser primos entre sí (sin divisor
común salvo 1).  Fíjese en el efecto de la orden
\ci{thicklines} en las dos flechas que apuntan arriba a la izquierda.

\subsection{Circunferencias y círculos}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{1mm}
\begin{picture}(60, 40)
  \put(20,30){\circle{1}}
  \put(20,30){\circle{2}}
  \put(20,30){\circle{4}}
  \put(20,30){\circle{8}}
  \put(20,30){\circle{16}}
  \put(20,30){\circle{32}}
  
  \put(40,30){\circle{1}}
  \put(40,30){\circle{2}}
  \put(40,30){\circle{3}}
  \put(40,30){\circle{4}}
  \put(40,30){\circle{5}}
  \put(40,30){\circle{6}}
  \put(40,30){\circle{7}}
  \put(40,30){\circle{8}}
  \put(40,30){\circle{9}}
  \put(40,30){\circle{10}}
  \put(40,30){\circle{11}}
  \put(40,30){\circle{12}}
  \put(40,30){\circle{13}}
  \put(40,30){\circle{14}}
  
  \put(15,10){\circle*{1}}
  \put(20,10){\circle*{2}}
  \put(25,10){\circle*{3}}
  \put(30,10){\circle*{4}}
  \put(35,10){\circle*{5}}
\end{picture}
\end{example}
La orden
\begin{lscommand}
  \ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|){|\ci{circle}\verb|{|\emph{diámetro}\verb|}}|
\end{lscommand}
\noindent dibuja una circunferencia con centro $(x,y)$ y diámetro (no
radio) \emph{diámetro}.
El entorno \ei{picture} sólo admite diámetros hasta aproximadamente
14\,mm, e incluso no todos los diámetros son posibles bajo ese
límite.  La orden \ci{circle*} produce discos (círculos rellenos).

Como es el caso de segmentos de recta, uno puede recurrir a paquetes
adicionales, como \pai{eepic} o \pai{pstricks}.  Para una descripción
minuciosa de estos paquetes, vea \graphicscompanion.

Hay también una posibilidad dentro del entorno
\ei{picture}.  Si uno no tiene miedo de hacer los cálculos necesarios
(o dejárselo a un programa), circunferencias y elipses arbitrarios
pueden parchearse mediante curvas de B\'ezier.  Vea \graphicsinlatex\
para ejemplos y \filenomo{}s en Java.

\subsection{Texto y fórmulas}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{0.8cm}
\begin{picture}(6,5)
  \thicklines
  \put(1,0.5){\line(2,1){3}}
  \put(4,2){\line(-2,1){2}}
  \put(2,3){\line(-2,-5){1}}
  \put(0.7,0.3){$A$}
  \put(4.05,1.9){$B$}
  \put(1.7,2.95){$C$}
  \put(3.1,2.5){$a$}
  \put(1.3,1.7){$b$}
  \put(2.5,1.05){$c$}
  \put(0.3,4){$F=
    \sqrt{s(s-a)(s-b)(s-c)}$}  
  \put(3.5,0.4){$\displaystyle
    s:=\frac{a+b+c}{2}$}
\end{picture}
\end{example}
Como muestra este ejemplo, se pueden escribir texto y fórmulas en un
entorno \ei{picture} con la orden \ci{put} de la forma habitual.

\subsection{\ci{multiput} y \ci{linethickness}}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{2mm}
\begin{picture}(30,20)
  \linethickness{0.075mm}
  \multiput(0,0)(1,0){26}%
    {\line(0,1){20}}
  \multiput(0,0)(0,1){21}%
    {\line(1,0){25}}
  \linethickness{0.15mm}    
  \multiput(0,0)(5,0){6}%
    {\line(0,1){20}}
  \multiput(0,0)(0,5){5}%
    {\line(1,0){25}}
  \linethickness{0.3mm}    
  \multiput(5,0)(10,0){2}%
    {\line(0,1){20}}
  \multiput(0,5)(0,10){2}%
    {\line(1,0){25}}
\end{picture}
\end{example}
La orden
\begin{lscommand}
  \ci{multiput}\verb|(|$x,y$\verb|)(|$\Delta x,\Delta
  y$\verb|){|$n$\verb|}{|\emph{objeto}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent tiene 4 argumentos: el punto de inicio, el vector de
  traslación de un objeto al siguiente, el número de objetos y el
  objeto que dibujar.  La orden \ci{linethickness} se aplica a
  segmentos de recta horizontales y verticales, pero no a segmentos
  oblicuos ni a circunferencias.  Sí se aplica, en cambio, a curvas de
  B\'ezier cuadráticas.

\subsection{Óvalos}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{0.75cm}
\begin{picture}(6,4)
  \linethickness{0.075mm}
  \multiput(0,0)(1,0){7}%
    {\line(0,1){4}}
  \multiput(0,0)(0,1){5}%
    {\line(1,0){6}}
  \thicklines
  \put(2,3){\oval(3,1.8)} 
  \thinlines
  \put(3,2){\oval(3,1.8)} 
  \thicklines
  \put(2,1){\oval(3,1.8)[tl]} 
  \put(4,1){\oval(3,1.8)[b]} 
  \put(4,3){\oval(3,1.8)[r]} 
  \put(3,1.5){\oval(1.8,0.4)}     
\end{picture}
\end{example}
La orden
\begin{lscommand}
  \ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|){|\ci{oval}\verb|(|$w,h$\verb|)}|
\end{lscommand}
\noindent o
\begin{lscommand}
  \ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|){|\ci{oval}\verb|(|$w,h$\verb|)[|\emph{posición}\verb|]}|
\end{lscommand}
\noindent produce un óvalo centrado en $(x,y)$ y con una anchura $w$ y
altura $h$.  Los argumentos opcionales de
\emph{posición}  \texttt{t}, \texttt{b}, \texttt{l}, \texttt{r} se
refieren a 
``top'' (arriba), ``bottom'' (abajo), ``left'' (izquierda), ``right''
(derecha), y pueden combinarse, como ilustra el ejemplo.

El grosor de la línea puede controlarse con dos tipos de órdenes: \\ 
\ci{linethickness}\verb|{|\emph{longitud}\verb|}| por un lado,
\ci{thinlines} y \ci{thicklines} por el otro.  Mientras
\ci{linethickness}\verb|{|\emph{longitud}\verb|}| se aplica sólo a
líneas horizontales y verticales (y curvas de B\'ezier cuadráticas),
\ci{thinlines} y \ci{thicklines} se aplican a segmentos de recta
oblicuos y a circunferencias y óvalos.


\subsection{Uso múltiple de cajas de dibujos predefinidas}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{0.5mm}
\begin{picture}(120,168)
\newsavebox{\foldera}
\savebox{\foldera}
  (40,32)[bl]{% definición
  \multiput(0,0)(0,28){2}
    {\line(1,0){40}}
  \multiput(0,0)(40,0){2}
    {\line(0,1){28}}
  \put(1,28){\oval(2,2)[tl]}
  \put(1,29){\line(1,0){5}}
  \put(9,29){\oval(6,6)[tl]}
  \put(9,32){\line(1,0){8}}
  \put(17,29){\oval(6,6)[tr]}
  \put(20,29){\line(1,0){19}}
  \put(39,28){\oval(2,2)[tr]}  
}
\newsavebox{\folderb}
\savebox{\folderb}
  (40,32)[l]{%         definición
  \put(0,14){\line(1,0){8}}
  \put(8,0){\usebox{\foldera}}
}
\put(34,26){\line(0,1){102}} 
\put(14,128){\usebox{\foldera}}
\multiput(34,86)(0,-37){3}
  {\usebox{\folderb}} 
\end{picture}
\end{example}
Una caja de dibujo puede  \emph{declararse} con la orden
\begin{lscommand}
  \ci{newsavebox}\verb|{|\emph{nombre}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent y después \emph{definirse} con  
\begin{lscommand}
  \ci{savebox}\verb|{|\emph{nombre}\verb|}(|\emph{anchura,altura}\verb|)[|\emph{posición}\verb|]{|\emph{contenido}\verb|}|
\end{lscommand}
\noindent y finalmente puede \emph{dibujarse} cuantas veces se desee
con
\begin{lscommand}
  \ci{put}\verb|(|$x,y$\verb|)|\ci{usebox}\verb|{|\emph{nombre}\verb|}|
\end{lscommand}

El parámetro opcional  \emph{posición} tiene el efecto de definir el
`punto de anclaje' de la caja.  En el ejemplo se establece a
\texttt{bl}, lo que pone el punto de anclaje en la esquina inferior
izquierda (bottom left) de la caja.  Los otros indicadores de posición
son \texttt{t}op (superior) y \texttt{r}ight (derecha).

El argumento \emph{nombre} se refiere a un espacio de almacenamiento
de  \LaTeX{}  y, por tanto, su aspecto ha de ser como el de una orden
(lo que implica las retrobarras en el ejemplo).  Las cajas de dibujo
pueden anidarse: En este ejemplo, \ci{foldera} se usa dentro de la
definción de \ci{folderb}.

Tiene que usarse la orden \ci{oval} pues la orden \ci{line} no
funciona si la longitud del segmento en menor de  3\,mm.

\subsection{Curvas de B\'ezier cuadráticas}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{0.8cm}
\begin{picture}(6,4)
  \linethickness{0.075mm}
  \multiput(0,0)(1,0){7}
    {\line(0,1){4}}
  \multiput(0,0)(0,1){5}
    {\line(1,0){6}}
  \thicklines
  \put(0.5,0.5){\line(1,5){0.5}}    
  \put(1,3){\line(4,1){2}} 
  \qbezier(0.5,0.5)(1,3)(3,3.5)
  \thinlines   
  \put(2.5,2){\line(2,-1){3}}
  \put(5.5,0.5){\line(-1,5){0.5}}
  \linethickness{1mm}
  \qbezier(2.5,2)(5.5,0.5)(5,3)
  \thinlines
  \qbezier(4,2)(4,3)(3,3)
  \qbezier(3,3)(2,3)(2,2)
  \qbezier(2,2)(2,1)(3,1)
  \qbezier(3,1)(4,1)(4,2)
\end{picture}
\end{example}
Como ilustra este ejemplo, dividir un círculo en 4 curvas de B\'ezier
cuadráticas no es satisfactorio.  Al menos se necesitan 8.  La figura
muestra de nuevo el efecto de la orden \ci{linethickness} en las
rectas verticales u horizontales, y de las órdenes
\ci{thinlines} y \ci{thicklines} en los segmentos oblicuos.  También
muestra que ambos tipos de órdenes afectan a las curvas de  B\'ezier
cuadráticas, de forma que cada orden se impone sobre las anteriores.

Indiquen $P_1=(x_1,\,y_1),\,P_2=(x_2,\,y_2)$ los puntos extremos, y
$m_1,\,m_2$ las pendientes respectivas, de una curva de B\'ezier
cuadrática.  El punto de control intermedio
$S=(x,\,y)$ viene dado por la ecuación
\begin{equation} \label{zwischenpunkt}
  \left\{
    \begin{array}{rcl}
      x & = & \displaystyle \frac{m_2 x_2-m_1x_1-(y_2-y_1)}{m_2-m_1}, \\
      y & = & y_i+m_i(x-x_i)\qquad (i=1,\,2).
    \end{array}
  \right.
\end{equation}
\noindent Vea \graphicsinlatex\ para un programa en Java que genera la
    línea de órdenes \ci{qbezier} necesaria.

\subsection{Catenaria}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{1cm}
\begin{picture}(4.3,3.6)(-2.5,-0.25)
\put(-2,0){\vector(1,0){4.4}}
\put(2.45,-.05){$x$}
\put(0,0){\vector(0,1){3.2}}
\put(0,3.35){\makebox(0,0){$y$}}
\qbezier(0.0,0.0)(1.2384,0.0)
  (2.0,2.7622) 
\qbezier(0.0,0.0)(-1.2384,0.0)
  (-2.0,2.7622)
\linethickness{.075mm}
\multiput(-2,0)(1,0){5}
  {\line(0,1){3}}
\multiput(-2,0)(0,1){4}
  {\line(1,0){4}}
\linethickness{.2mm}
\put( .3,.12763){\line(1,0){.4}}
\put(.5,-.07237){\line(0,1){.4}}
\put(-.7,.12763){\line(1,0){.4}}
\put(-.5,-.07237){\line(0,1){.4}}
\put(.8,.54308){\line(1,0){.4}}
\put(1,.34308){\line(0,1){.4}}
\put(-1.2,.54308){\line(1,0){.4}}
\put(-1,.34308){\line(0,1){.4}}
\put(1.3,1.35241){\line(1,0){.4}}
\put(1.5,1.15241){\line(0,1){.4}}
\put(-1.7,1.35241){\line(1,0){.4}}
\put(-1.5,1.15241){\line(0,1){.4}}
\put(-2.5,-0.25){\circle*{0.2}}
\end{picture}
\end{example}

En esta figura, cada mitad simétrica de la catenaria $y=\cosh x -1$ se
aproxima mediante una curva de B\'ezier cuadrática.  La mitad derecha
de la curva acaba en el punto \((2;\,2.7622)\), y la pendiente allí
tiene el valor 
\(m=3.6269\).  Usando de nuevo la ecuación  (\ref{zwischenpunkt}),
podemos calcular los puntos de control intermedios.  Resultan ser
$(1.2384;\,0)$ y $(-1.2384;\,0)$.  Las cruces indican puntos de la
catenaria \emph{real}.  El error es difícilmente percibible, al ser
menor del uno por ciento.

Este ejemplo incluye el uso del argumento opcional de la orden \\
\verb|\begin{picture}|.
El dibujo se define en coordenadas ``matemáticas'' convenientes,
mientras con la orden
\begin{lscommand} 
  \ci{begin}\verb|{picture}(4.3,3.6)(-2.5,-0.25)|
\end{lscommand}
\noindent a su esquina inferior izquierda (marcada con un círculo negro)
se le asignan coordenadas $(-2.5;-0.25)$. 

\subsection{Rapidez en la Teoría Especial de la Relatividad}

\begin{example}
\setlength{\unitlength}{0.8cm}
\begin{picture}(6,4)(-3,-2)
  \put(-2.5,0){\vector(1,0){5}}
  \put(2.7,-0.1){$\chi$}
  \put(0,-1.5){\vector(0,1){3}}
  \multiput(-2.5,1)(0.4,0){13}
    {\line(1,0){0.2}}
  \multiput(-2.5,-1)(0.4,0){13}
    {\line(1,0){0.2}}
  \put(0.2,1.4)
    {$\beta=v/c=\tanh\chi$}
  \qbezier(0,0)(0.8853,0.8853)
    (2,0.9640)
  \qbezier(0,0)(-0.8853,-0.8853)
    (-2,-0.9640)
  \put(-3,-2){\circle*{0.2}}
\end{picture}
\end{example}
Los puntos de control de las dos curvas de B\'ezier se calcularon con
las fórmulas (\ref{zwischenpunkt}).  La rama positiva se determina con
$P_1=(0;\,0),\,m_1=1$ y $P_2=(2;\,\tanh 2),\,m_2=1/\cosh^2 2$.  De
nuevo, el dibujo se define en coordenadas matemáticas convenientes, y
a la esquina inferior izquierda se le asignan las coordenadas
matemáticas $(-3;-2)$ (círculo negro).


\section{\texorpdfstring{\Xy}{Xy}-pic}
\secby{Alberto Manuel Brand\~ao Sim\~oes}{albie@alfarrabio.di.uminho.pt}
\pai{xy} es un paquete especial para dibujar diagramas.  Para usarlo,
simplemente añada la línea siguiente al preámbulo de su documento:
\begin{lscommand}
\verb|\usepackage[|\emph{opciones}\verb|]{xy}|
\end{lscommand}
\emph{opciones} es una lista de las funciones de \Xy-pic que quiera
cargar.  Estas opciones son útiles sobre todo al depurar el paquete.
Recomiendo que pase la opción \verb!all!, que hace que \LaTeX{} carque
todas las órdenes \Xy{}.

Los diagramas \Xy-pic se dibujan sobre un lienzo matricial, donde cada
elemento se sitúa en un apartado de la matriz:
\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{A & B \\
          C & D }
\end{displaymath}
\end{example}
La orden \ci{xymatrix} debe usarse en modo mates.  Aquí, indicamos dos
renglones y dos columnas.  Para convertir la matriz en un diagrama
sólo añadimos flechas dirigidas mediante la orden \ci{ar}.
\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{ A \ar[r] & B \ar[d] \\
           D \ar[u] & C \ar[l] }
\end{displaymath}
\end{example}
La orden flecha se sitúa en la celda origen de la flecha.  Los
argumentos son la dirección a la que la flecha debería apuntar:
\texttt{u}p (arriba), \texttt{d}own (abajo), \texttt{r}ight (derecha)
y \texttt{l}eft (izquierda).

\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
  A \ar[d] \ar[dr] \ar[r] & B \\
  D  &  C }
\end{displaymath}
\end{example}
Para hacer diagonales, basta con usar más de una dirección.  De hecho,
puede repetir direcciones para hacer flechas más grandes.
\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
  A \ar[d] \ar[dr] \ar[drr] & & \\
  B   &  C  &  D }
\end{displaymath}
\end{example}

Podemos dibujar diagramas incluso más interesantes añadiendo etiquetas
a las flechas.  Para hacerlo, usamos los operadores habituales de
subíndices y superíndices.
\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
  A \ar[r]^f \ar[d]_g &
             B \ar[d]^{g'} \\
  D \ar[r]_{f'}       & C }
\end{displaymath}
\end{example}

Como se ve, estos operadores se usan como en modo mates.  La única
diferencia es que superíndice significa ``sobre la flecha'', y
subíndice signifcea ``bajo la flecha''.  Hay un tercer operador, la
barra vertical: \verb+|+
Hace que el texto se sitúe \emph{encima} de la flecha.
\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
  A \ar[r]|f \ar[d]|g &
             B \ar[d]|{g'} \\
  D \ar[r]|{f'}       & C }
\end{displaymath}
\end{example}

Para dibujar una flecha con un agujero en ella, use
\verb!\ar[...]|\hole!.

En algunas ocasiones, es importante distinguir entre diferentes tipos
de flechas.  Esto puede hacerse poniendo etiquetas sobre ellas, o
cambiando su apariencia. Las órdenes \verb!\shorthandoff! y \verb!\shorthandon! son necesarias aquí para evitar conflictos con \verb!spanish!:

\begin{example}
\shorthandoff{"}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
\bullet\ar@{->}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@{.<}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@{~)}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@{=(}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@{~/}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@{^{(}->}[rr] &&
                       \bullet\\
\bullet\ar@2{->}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@3{->}[rr] && \bullet\\
\bullet\ar@{=+}[rr]  && \bullet
}
\end{displaymath}
\shorthandon{"}
\end{example}

Fíjese en la diferencia entre los siguientes dos diagramas:

\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
 \bullet \ar[r] 
         \ar@{.>}[r] & 
 \bullet
}
\end{displaymath}
\end{example}

\begin{example}
\begin{displaymath}
\xymatrix{
 \bullet \ar@/^/[r] 
         \ar@/_/@{.>}[r] &
 \bullet
}
\end{displaymath}
\end{example}

Los modificadores entre las barras definen cómo se dibujan las
curvas. 
\Xy-pic ofrece muchas maneras de influir en el dibujo de las curvas;
para más información, consulte la documentación de \Xy-pic.


% \begin{example}
% \begin{lscommand}
% \ci{dum}
% \end{lscommand}
% \end{example}

